<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="books.xsl"?>
This XML file does not appear to have any style information associated with it. The document tree is shown below.
<book>
	<chapter xml:id="s1">
		<title xml:id="p2" annotations="font_size:21pt" role="align_both">《上海府縣舊志叢書》出版緣起</title>
		<para xml:id="p3">
			編輯出版《上海府縣舊志叢書》，醖釀、籌備於2004年，啓動於2007年，是繼上海市地方志辦公室圓滿完成《上海鄉鎮舊志叢書》的整理出版以後，開展的又一項大規模的舊志整理工作。這也是上海地方志系統在市委、市政府領導下，依靠包括學術界在内的社會各界的力量，進一步開展保護、開發、利用方志古籍重要工作的項目之一。
		</para>
		<para xml:id="p4">
			存史、資政、教化，是爲志書的基本功能。作爲一種文獻載體，一個地區不同時期的方志，記錄了這個地區不同時期的疆域變遷、行政沿革、經濟狀況、人文傳統、民風習俗，可謂林林總總，蔚為大觀，從而相對完整地構成了這個地區的歷史面貌。上海的行政轄區，歷史上有過多次變化，每一次變化，都與其社會發展規模的不斷擴大、社會影響的不斷深廣密切相關。上古之世，上海初具雛形，被譽為“方志之祖”的《越絕書》便對這片土地上的狀況有所描述。兩漢以降，散見於江南發達地區志書中的上海史料漸多。到了唐宋時期，上海依託華亭縣而發展，史載曾有獨立志書問世，惜今已不存。南宋紹熙年間所修的《雲間志》，大約是目前所知現存的上海地區最早的志書了。至於元明而到清代、民國，上海地區迅速發展，往往多則數十上百年，少則十餘載，便有一次較爲正規的志書編纂活動，由此積累的上海地區的發展史料，更具規模，更爲系統。這些志書，除大部分鄉鎮志和一部分專志爲私人編纂外，絕大多數均屬官修，資料來源大都可靠翔實，體例格式也多完備合理。
		</para>
		<para xml:id="p5">
			時至今日，中國共產黨所領導的新中國成立六十年間，特别是改革開放三十年以來，上海的行政轄區已逐步擴大到六千三百四十多平方公里，從近代中國最大的工商都會，發展成爲當今中國改革開放的重要門户，其所發生的巨大變化，用日新月異來形容似不爲過。但是，歷史的理性告訴我們，傳統，始終是社會發展的基石，文明，必定是人類進步的象徵。上海方志舊籍的歷史，同樣可以向今人揭示這一真諦。
		</para>
		<para xml:id="p6">
			上海地區自古以來就有志書編纂的優良傳統，堪稱中國方志修纂較爲集中的區域之一，且體現出鮮明的連續性。據文獻記載，松江建府以後，編纂府志的活動前後多達十五次，平均每四十八年就有一次，修纂縣志的平均間隔時間，也達到每四十七年就有一次。這一現象，不僅表明了當地政府對修志工作的重視，更因所修志書内容的連續性、系統性，較大程度地保證了這些地區歷史面貌的完整性，同時也大大增添了志書本身的史料價值。可以認爲，如果這些志書得以留存至今，那麽，毫無疑問地將使我們對歷史上的上海地區有更清晰的認識。
			<emphasis annotations="[页码]in">
				<emphasis role="page_num">page=1</emphasis>
			</emphasis>
		</para>
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata annotations="[gwdz]in" fileref="/upload/20180619/1529403177vLXLLL8rq0a.jpg" width="4575px" depth="6284px" format="jpg"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
		<para xml:id="p7">
			然而，據上海市地方志系統截至目前的統計，大量的方志舊籍，已在流傳過程中散佚或殘缺，這一狀況隨之産生了兩方面的問題。一方面，出於保護古籍的目的，方志舊籍也作爲一個重要門類而受到重視，但往往造成這些珍本、孤本深藏庫房，甚至秘不示人的現象。另一方面，出於廣泛吸取傳統精華而編纂新志的目的，或是出於深入研究地方歷史的需要，由於難以儘可能系統地解讀、使用史料，使相關工作缺乏必要的基礎資料保障，從而對編纂或研究質量帶來不利影響。
		</para>
		<para xml:id="p8">
			有鑒於此，近代以來，方志工作者一直耿耿於此，希望通過必要的努力，儘可能使方志舊籍或相關内容能在妥善保護的前提下得以開發、利用。二十世紀三四十年代，柳亞子先生主持的上海通志館，即匯聚了一批資深學者，充分利用珍貴的地方文獻，編寫了五百餘萬字的《上海通志稿》。此舉不但開啓了上海地方史研究的學術高潮，而且爲今人提供了衆多值得進一步探索的課题。遺憾的是，這項工作並未最終完成。從八十年代起，隨着新編方志工作的全面展開，上海各區縣相繼對記載了本區域歷史的方志舊籍加以關注，有的還對此進行了認真的爬梳、整理，可惜的是，相關工作缺乏必要的統一計劃，以致成效不一，質量參差。進入新世紀以後，上海市地方志辦公室在大批新編志書陸續問世的情況下，曾對方志舊籍進行了較完整的梳理，相關成果反映在《上海方志提要》一書中。此前，金恩輝等主編、臺北漢美出版有限公司出版的《中國地方志提要》的“上海市”部分，涉及的上海地區方志舊籍較爲豐富，幾乎涵蓋了迄今所知或存世或散佚的所有志書。
		</para>
		<para xml:id="p9">
			較成規模的方志舊籍選編，一次是在二十世纪六十年代中期至八十年代，臺北成文出版社的《中國方志叢書》，收入上海地區的方志舊籍二十餘種；另一次是九十年代初，江蘇古籍出版社、上海書店、巴蜀書社等聯合出版的《中國地方志集成》，上海地區入編的方志舊籍有三十餘種。這兩種叢書均爲影印，基本保持了方志舊籍的原貌，入編的也均爲各時期的較重要者，不過，受版本遴選的限制，加之影印質量尚有欠缺，對今人的利用也帶來諸多不便。
		</para>
		<para xml:id="p10">
			爲了進一步開發方志舊籍的學術價值，爲新一輪修志工作提供更爲完備並具有一定質量的資料，從2004年起，上海市地方志辦公室在進行《上海鄉鎮舊志叢書》整理工作的同時，就開始考慮將上海地區的府縣志舊籍彙編成一套便於今人利用的叢書。2007年秋，這項工作開始啓動，基本釐清了迄今所知的存世本的庋藏情況，據此開列出分期分批著手整理的書目，並將根據規劃，成熟一批，出版一批。此項工作的全面完成，將牢牢依託於我們和上海方志界同仁，以及包括學術界在内的社會各界的通力合作。
		</para>
		<para xml:id="p11">
			編入這套叢書的方志舊籍，主要是今上海市行政轄區内的成書於1949年以前的府志、衛志、縣志、廳志。新中國成立後的五六十年代，上海有個别縣份編有内部印行的方志，保留了較多今天難以查找的史料，故作爲附録編入。一些編志過程中形成的資料集，一些屬於某個歷史時期縣級行政當局編寫的縣況報告，雖非志書，但存世極少，流傳亦稀，史料相當珍貴，亦作爲附錄編入，以備查考。地區性專志如明代的《雲間海防志》、《水利志》，民國時期的《上海食用魚類圖志》、《上海金石錄》等，均不在入編之列。按此標準，編
			<emphasis annotations="[页码]in">
				<emphasis role="page_num">page=2</emphasis>
			</emphasis>
			<inlinemediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata annotations="[gwdz]in" fileref="/upload/20180619/1529403177cmQvuowhpTZ.jpg" width="4575px" depth="6284px" format="jpg"/>
				</imageobject>
			</inlinemediaobject>
			入叢書的府縣舊志、資料輯錄，分爲府（衛）志若干卷，縣（廳）志就其所屬行政轄區分若干卷。
		</para>
		<para xml:id="p12">
			對方志舊籍的整理、研究和利用開發，近年來已在全國方志界形成共識，相關成果也不斷湧現，但我们對上海地區的方志舊籍進行整體性的整理出版，尚屬首次。其工作方法、整理質量、出版形式、成果推廣手段等，還需要我們在具體工作中不斷探索。對此，我們真誠希望專家、同仁給予批評指導。
		</para>
		<para xml:id="p13">
			<emphasis role="楷体">
				<emphasis role="align_right">《上海府縣舊志叢書》整理出版委員會</emphasis>
			</emphasis>
		</para>
		<para xml:id="p14">
			<emphasis role="楷体">
				<emphasis role="align_right">2009年10月</emphasis>
			</emphasis>
			<emphasis annotations="[页码]in">
				<emphasis role="page_num">page=3</emphasis>
			</emphasis>
		</para>
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata annotations="[gwdz]in" fileref="/upload/20180619/1529403177qyF0uqUdHKc.jpg" width="4575px" depth="6284px" format="jpg"/>
			</imageobject>
		</mediaobject>
	</chapter>
</book>
